\chapter{Fantasmi}
\label{ch:fantasmi}

L'ufficio di Thomas Westford si trovava all'ultimo piano di un grattacielo completamente occupato
dalla sua compagnia. La Westford Dynamics era impegnata in una moltitudine di settori, ma la
percentuale maggiore dei guadagni era ricavata dall'ingegneria aerospaziale, grazie soprattutto ai
numerosi contratti con il Dipartimento della Difesa. Ogni volta che guardava fuori dall'immensa
vetrata dietro la propria scrivania e vedeva l'intera New York, Thomas non poteva fare a meno di
pensare che avesse il mondo in pugno.

La sua carriera era incominciata quasi trent'anni prima, al liceo. Thomas non era nessuno: suo padre
passava le proprie giornate steso sul divano, ubriaco, e sua madre lavorava in un supermercato per
pagare i vizi del marito. In cambio ne riceveva ogni giorno una sostanziosa dose di lividi e
cicatrici. L'uomo ricordava ancora il giorno in cui il padre le aveva spento una sigaretta su un
braccio senza alcun motivo.

Con il figlio non se l'era mai presa, ma solo perché era troppo vigliacco per farlo, e Thomas
l'aveva detestato per quella discriminazione: avrebbe preferito che quella tortura venisse riservata
entrambi; almeno così avrebbe potuto combattere il senso di impotenza che lo attanagliava, smettere
di essere uno spettatore complice e diventare, invece, una vittima. Ma ogni volta che assisteva
all'ennesima violenza senza avere il coraggio di reagire, la sua insicurezza aumentava. Si sentiva
debole, fragile e codardo per non essere in grado di difendere la madre.

Aveva passato gli anni del liceo tentando di dimostrare agli altri e a se stesso che non era un
rammollito, che sarebbe potuto diventare qualcuno. Voleva fargliela vedere. Grazie alla sua mente
brillante era riuscito a ottenere una borsa di studio per Harvard, dove si era laureato con il
massimo dei voti.

Infine suo padre era morto, portato via dal cancro ai polmoni. Nessuno lo aveva pianto, se non
qualche lontano e ipocrita conoscente che lo ricordava come \emph{una bravissima persona}. Thomas
pensava con sollievo che per la madre fosse finalmente giunta l'occasione di voltare pagina, ma una
settimana più tardi la donna aveva deciso di mischiare qualche sonnifero di troppo con un bicchiere
di vino scadente, cadendo in un sonno liberatorio e senza risveglio.

Uno psicologo gli aveva spiegato che sua madre, per quanto ne ricevesse solo dolore, era
indissolubilmente legata al marito. Con la sua morte le era sembrato di perdere l'unica ragione che
aveva di esistere. Doveva essersi sentita vuota, priva di qualsiasi scopo e significato. Era andata
incontro al suicidio come una macchina obsoleta andava allo smantellamento.

Allora Thomas si era lanciato anima e corpo nel suo progetto e in pochi mesi, senza l'aiuto di
nessuno, era riuscito a fondare la Westford Dynamics. Ci erano voluti tre anni per mettere a punto
il primo prototipo di un componente ormai ampiamente utilizzato dalla {\scshape Nasa}. Tre anni in
cui Thomas si era venduto agli investitori, aveva rilasciato interviste, aveva lavorato nei fine
settimana. Tutto per quella dimostrazione di forza che gli avrebbe permesso di elevarsi dalla massa
e di vincere i pregiudizi che lui stesso nutriva nei propri riguardi.

Ora, a distanza di quindici anni, la Westford Dynamics era una delle aziende più potenti del mondo.
Nonostante il tempo passato, Thomas si trovava spesso a pensare alle stesse parole che gli erano
venute in mente quella sera, quando aveva personalmente firmato il primo contratto per la produzione
in larga scala della sua invenzione.

\emph{Ce l'ho fatta. Non sono come mio padre.}

\plainbreak{1}

Ebensburg è una microscopica cittadina di nemmeno quattromila abitanti nella Pennsylvania, uno di
quei luoghi piccoli, accoglienti e dignitosi dove tutti conoscono tutti. Mentre l'elegante Mercedes
nera attraversava il centro urbano, Nathan vide molti negozianti aguzzare la vista per cercare di
capire chi fossero i passeggeri dell'auto. Se ne accorse anche Gates.

«Meno male che i vetri sono oscurati, eh?» disse nervoso.

No, non era meno male. Nathan non avrebbe voluto altro che entrare in città come una persona comune,
invece di ostentare così schifosamente la propria ricchezza e la propria estraneità a quel luogo.
Invece suo padre aveva fatto in modo che sapessero immediatamente con chi avevano a che fare. Si
sentì colpevole verso quegli uomini e quelle donne che li osservavano con un misto di meraviglia e
sospetto.

Allo stesso tempo seppe che, non appena l'uomo irritante che lo accompagnava si fosse dileguato come
era previsto, si sarebbe sentito a casa: Ebensburg, dopo nemmeno cinque minuti, lo faceva sentire il
benvenuto. Nathan guardava i prati verdi e le minuscole, deliziose villette a schiera e sentiva
sprigionarsi dentro di sé un nuovo, caloroso affetto.

L'auto si fermò davanti a una villa un poco più lontana delle altre. Allora, rendendosi conto che
quell'allegra gita era terminata e ricordandosi dello scopo della sua visita, Nathan non poté che
rabbuiarsi.

Un anno prima suo padre aveva deciso, per chissà quale ragione, che dovesse imparare a suonare il
pianoforte. Per sua sfortuna, Nathan non nutriva alcun amore per lo strumento, e trovava le lezioni
che gli venivano impartite noiose e prive di significato: perché mai avrebbe dovuto imparare? Suo
padre parlava di disciplina, i suoi insegnanti di arte, ma entrambe richiedevano una passione che
lui non possedeva.

Di tutto questo non aveva mai parlato con nessuno, nemmeno con Thomas. Gli pareva che, se solo
avesse voluto, il padre avrebbe percepito il suo astio verso il pianoforte. Credeva che il proprio
doloroso silenzio al riguardo fosse un messaggio sufficientemente chiaro, si aspettava che i
genitori intuissero il suo stato d'animo con una sola occhiata. Ma non avevano capito, o fingevano
di non capire, e Nathan era infuriato per la loro indifferenza.

Volendo punirli, faceva di tutto per essere un pessimo studente. Dopo un anno di studio era quasi
del tutto fermo al punto di partenza. Di fronte ai suoi fallimenti, al padre non era mai venuto il
sospetto che Nathan non avesse alcun interesse a proseguire quel percorso. Pensando piuttosto che
fossero gli insegnanti a essere degli incapaci, aveva deciso di cercare qualcuno che fosse adatto
per le esigenze del figlio. Quel qualcuno era Charlotte.

\plainbreak{1}

Charlotte Barnes era la figlia di Nicholas Barnes, uno dei pianisti più famosi del suo tempo. La
donna ricordava quando, da bambina, ascoltava il padre suonare per ore intere senza mai annoiarsi.
Si rannicchiava sul pavimento vicino a lui e vedeva le sue dita muoversi elegantemente sulla
tastiera. Era stato allora, notando come con uno sforzo così piccolo fosse possibile realizzare cose
tanto belle, che aveva deciso di imparare a suonare.

Il suo era sempre stato un padre affettuoso, ma Charlotte sospettava che amasse la propria musica
più di lei. Gli unici momenti che potevano condividere erano quelli delle lezioni; nel resto del
tempo il pianista era in giro per il mondo a dare concerti, troppo impegnato a perfezionarsi per
vedere la figlia crescere.

Le sembrava che questo aspetto del suo carattere fosse peggiorato dopo la morte della madre in un
incidente d'auto, quando lei aveva sedici anni. Al funerale Nicholas non aveva avuto il coraggio di
dire una sola parola, distrutto dal dolore. Quando negli occhi della figlia aveva visto il bisogno
di rifugio e protezione, l'uomo si era paralizzato. Non era all'altezza del compito, lo sapeva. Non
avrebbe mai potuto crescere quella ragazza e, terrorizzato dalla possibilità di sbagliare, aveva
deciso di rifugiarsi nell'unica attività che sapesse praticare veramente bene: suonare.

Charlotte aveva proseguito gli studi da sola, dimostrandosi presto all'altezza del padre. A
differenza sua, però, aveva scelto di tenere quel dono esclusivamente per sé. Era raro che suonasse
per qualcuno; tramite la musica confessava l'inconfessabile, dava sfogo a pensieri e sensazioni di
cui non avrebbe osato parlare neanche a se stessa. Non voleva che nessuno varcasse quel confine,
infrangendo l'ultima barriera della sua intimità.

Con Nicholas aveva avuto una moltitudine di discussioni al riguardo: lui sosteneva che l'artista
vivesse per servire la società e, ai suoi occhi, la decisione della figlia era uno spreco di
talento. Ne avevano parlato più volte, ma l'uomo aveva ceduto quando, dopo averle chiesto per
l'ennesima volta il motivo della sua scelta, Charlotte non era riuscita a trattenersi ed era stata
costretta a rivelargli la verità.

«Non voglio diventare come te!» gli aveva urlato, con una furia di cui non l'avrebbe mai creduta
capace. Subito dopo era diventata paonazza e aveva mormorato alcune parole di scusa, ma Nicholas si
era chiuso in un silenzio profondo, reso ancora più penoso dal senso di colpa che sentiva aleggiare
su di sé come un macigno sospeso nel vuoto.

L'indomani, senza che nessuno glielo chiedesse, Charlotte aveva fatto le valigie e si era
trasferita, abbandonando la casa di famiglia a Washington. Aveva scelto Ebensburg perché era la
città di sua madre e perché era piccola: lì non avrebbe corso il rischio di diventare famosa o di
costruirsi una carriera. Poteva vivere nell'anonimato, proprio come desiderava.

Presto aveva incominciato a insegnare pianoforte e, con sua sorpresa, aveva scoperto che si trattava
di un'attività abbastanza redditizia da poterne vivere. A volte i suoi studenti le chiedevano di
suonare, ma lei rifiutava sempre. Gli unici che avevano l'onore di sentirla all'opera erano coloro
che, passando vicino alla sua casa di sera, sentivano l'eco di alcune note fuggire dalle finestre
illuminate.

\plainbreak{1}

Vedendo l'elegante facciata della villa, Nathan era riuscito a farsi un'idea abbastanza precisa di
quella che sarebbe stata la sua nuova insegnante: nella sua mente si era profilata l'immagine di una
giovane zitella che, di fronte al rifiuto del mondo, aveva deciso di rinchiudersi nello studio,
senza trarne realmente alcun piacere, ma pronta a tiranneggiare i propri studenti finché non
avessero raggiunto la perfezione.

Per questo rimase disarmato quando Charlotte li raggiunse nel vialetto, con il suo sorriso sincero e
i suoi modi dolci. Si trovava di fronte a una donna sui trent'anni la cui pelle bianchissima
suggeriva origini inglesi. Si muoveva con un'energica allegria. Se odiava il mondo, era brava a
nasconderlo.

Charlotte strinse la mano a entrambi e, nel farlo, guardò il ragazzo dritto negli occhi. Quelli di
lei erano verdi, profondi e felici, quelli di lui sfuggenti per l'imbarazzo.

«Tu devi essere Nathan. Ho letto di tuo padre qualche volta» gli disse, ma vedendo l'ombra che passò
sul suo volto a quell'ultima frase, fu ben attenta a lasciar cadere l'argomento.

Scambiò qualche parola di circostanza con Russell, ma a Nathan parve che si fosse stancata presto e
in cuor suo fu felice, sebbene provasse un po' di pena per Gates, che era evidentemente rimasto
impressionato da Charlotte. Per far colpo, l'uomo prese l'immensa valigia per portarla in casa, ma
la valigia doveva essere pesante o lui fuori allenamento, perché arrancava comicamente. Tentò di
assumere un'andatura naturale, nonostante il suo volto fosse rosso per lo sforzo.

Charlotte lo seguì e Nathan chiudeva la fila. Poteva vedere, appena sotto i lunghi e mossi capelli
ramati della donna, le curve dei suoi fianchi muoversi a ogni passo, coperte dal vestito bianco che
aveva indossato. Si impose di non fissarla ma, per quanto si sforzasse, di quando in quando i suoi
occhi tornavano a posarsi su quelle forme attraenti. Era una sciocchezza, una naturale e
comprensibile reazione alla grazia della donna, ma non poteva non sentirsi in colpa per quei
pensieri così terreni.

Giunti all'ingresso, Charlotte e Russell parlarono ancora un po' del più e del meno, quindi l'uomo
si congedò, ancora a disagio per la bellezza della sua interlocutrice e per la magra figura che
aveva fatto, e si diresse verso l'auto. Il giorno dopo sarebbe tornato alle dipendenze del signor
Westford, con tutte le spiacevoli incombenze che ciò comportava.

Nathan si trovò a dispiacersi del suo destino.

\plainbreak{1}

Quando Thomas Westford in persona l'aveva chiamata per chiederle se potesse insegnare a suo figlio,
Charlotte non aveva potuto fare a meno di chiedergli se fosse \emph{quel} Thomas Westford. L'uomo
aveva risposto di sì, e lei aveva potuto immaginarlo nel suo immenso ufficio che sorrideva per quel
riconoscimento della sua fama. Si era data della stupida: cosa importava chi fosse? Doveva
concentrarsi sul ragazzo, non sul padre.

Si era fatta raccontare la storia di Nathan, e stavolta era stata lei a sorridere. Aveva subito
capito cosa gli fosse successo perché era una storia nota; sapeva che, volendogliela inculcare a
forza, genitori e insegnanti avevano finito per fargli odiare la musica. Probabilmente si sentiva
tradito, abbandonato, condannato da chi lo circondava.

Infine, quando Westford le aveva parlato della difficoltà di trovare un alloggio decente in città,
Charlotte si era offerta di ospitare Nathan. La sua modesta villa non era sicuramente all'altezza
degli standard a cui era abituato, però era senza alcun dubbio più confortevole di una pensione.
Inoltre quella vicinanza sarebbe stato d'aiuto per entrambi, permettendo di stabilire più facilmente
un rapporto.

Gli avrebbe dato la camera grande, quella che lei non aveva mai usato. Per l'occasione l'aveva
spolverata e aveva lavato per terra finché non si era potuta specchiare nel pavimento, augurandosi
ironicamente che Westford non le facesse causa per le terribili condizioni igieniche in cui
obbligava a vivere il suo prediletto.

Poi c'era stato il dramma della cena. Era andata al supermercato ed era rimasta a fissare il frigo
dei surgelati per almeno cinque minuti. Più il tempo passava e più si convinceva che la pizza fosse
un piatto così abusato e banale da sfiorare la volgarità, senza contare che quella venduta lì, a
quanto ricordava, aveva la consistenza di uno pneumatico. Optando per qualcosa di più genuino, aveva
scelto di affidarsi a Frank, il macellaio.

L'uomo era dietro il banco, sporco di sangue, e brandiva un enorme coltello. Nonostante il suo
mestiere era magro e spigoloso.

Vedendo Charlotte il suo volto si illuminò sotto la barba bianca e ispida. Le era molto affezionato
e si raccontava che, prima di sposare Nicholas, sua madre avesse avuto una breve relazione con lui.
Quando Charlotte era arrivata in città, ancora provata dalla conversazione col padre, era stato
Frank ad aiutarla. L'aveva ospitata finché non era stata autonoma e l'aveva presentata ai sospettosi
cittadini di Ebensburg senza mai chiederle nulla in cambio. L'aveva accolta come una di famiglia, e
Dio sapeva quanto Charlotte ne avesse bisogno in quel momento.

«Che posso fare per te, dolcezza?» le aveva chiesto con la sua voce ruvida.

«Cosa posso far mangiare a un quindicenne?»

Frank aveva inarcato un sopracciglio.

«Hamburger» le aveva detto sicuro. Con quelli non sbagli mai.»

Charlotte aveva sospirato, indecisa su cosa fosse peggio, se la pizza o l'hamburger. Poi un dubbio
l'aveva colta all'improvviso.

«E se fosse vegetariano?»

Frank aveva agitato il coltello in aria, fingendosi minaccioso.

«Allora rispediscilo nella metropoli di elegantoni da cui è venuto.»

Ora, davanti alla padella, Charlotte sperava solo che i gusti di Nathan non fossero meno
convenzionali di quelli che immaginava. Aveva continuato a girare la carne ogni trenta secondi per
paura di bruciarla, con il risultato che gli hamburger si erano quasi del tutto smontati. Riuscì
miracolosamente a metterli nel pane e aggiunse una foglia d'insalata.

Voltandosi trovò davanti a sé il ragazzo ed ebbe un sussulto. Dopo un istante di esitazione gli
presentò il piatto, con un sorriso di scuse già dipinto sul volto.

«Spero che vada bene. Non sono una grande cuoca.»

Nathan osservò il panino per qualche secondo.

«Va benissimo» decretò infine.

\plainbreak{1}

Mangiarono in silenzio seduti al piccolo tavolo nella cucina, concentrati esclusivamente sul
ticchettio dell'orologio. Nathan avrebbe voluto dire qualcosa, complimentarsi per la cena, ma le
parole gli morivano in gola. Non sapeva cosa lo atterrisse e attirasse tanto in Charlotte;
probabilmente era quella tranquilla serenità con cui affrontava la vita, come se non potesse
capitare nulla di abbastanza grave da giustificare la sua preoccupazione.

Continuava a spiare di sottecchi ogni suo più piccolo gesto: l'eleganza con cui addentava il panino,
l'attenzione con cui si portava alla bocca il bicchiere dell'acqua dopo aver pulito gli angoli della
bocca con il fazzoletto\dots La osservava in modo discreto eppure avido, quasi volesse memorizzare
la precisa sequenza dei suoi movimenti, e a ogni secondo era sempre più affascinato dalla sua grazia
naturale, non ostentata.

Stava viaggiando con la mente. La voce di Charlotte lo riportò alla realtà.

«Allora, cosa porta un famoso newyorkese come te in questa città dimenticata da tutti?» gli chiese.
Nathan sapeva che l'attenzione di Charlotte era completamente per lui e, nonostante il brivido che
gli provocò, questo lo fece sentire a disagio: non era un argomento che volesse affrontare. Non con
lei, non in quel momento.

\emph{Ti prego}, pensò, \emph{non rovinare tutto}.

«Tu insegni pianoforte\dots» rispose, ma subito si pentì per l'idiozia della sua constatazione.
Allora aggiunse deciso: «Voglio imparare.»

Si stupì di quanto gli fu semplice mentire e se ne vergognò, perché gli sembrava di aver tradito la
fiducia di Charlotte.

«Sì, così dicono» affermò lei con un sorriso ironico, e per un istante Nathan pensò che sarebbe
finita lì. Subito però la donna tornò alla carica: «Ma perché hai sentito il bisogno di percorrere
centocinquanta miglia per venire fin qui? Perché io e non qualunque altro insegnante?»

Quando gli parlava, gli occhi scintillavano di curiosità e tutto il suo corpo si sporgeva sul
tavolo, quasi a voler sentire meglio la risposta. Nathan seppe di aver trovato una persona che
voleva comprenderlo, capire cosa stesse passando. Era tutta la vita che cercava qualcuno come
Charlotte; qualcuno a cui importasse di lui solo in quanto essere umano, e non perché era il figlio
di un miliardario.

Avrebbe potuto e voluto parlare di tante cose con Charlotte, e l'ultima di queste era il rapporto
col padre. Sentiva il bisogno di dirle come spesso si sentisse inadatto, convinto che fosse lui il
problema, e di come i suoi stessi desideri e le sue stesse aspirazioni gli sembrassero stupide,
perché gli avevano insegnato a pensare con la testa di altri piuttosto che con la sua.

\emph{Non sono io che ho deciso, è stato mio padre, perché è lui che decide tutto. Ma per una volta
sono felice che abbia scelto al posto mio: se non mi avesse spedito qui non ti avrei incontrata.}

Sentiva che lei poteva aiutarlo, che la salvezza era dietro l'angolo. Se solo avesse avuto il
coraggio di afferrarla, forse qualcosa sarebbe potuta cambiare. Invece preferì proseguire dritto per
la sua strada. Lo fece perché era stanco di combattere e perché aveva paura. Non per sé, ma per
Charlotte: temeva che sarebbe rimasta stritolata sotto il peso dei suoi fantasmi. Non voleva che
quella diventasse una sua battaglia.

«Ho cambiato un paio di insegnanti ma non mi sono mai trovato bene» disse, stringendosi nelle
spalle. Sperava che lei non avrebbe avuto il coraggio di continuare.

«E cosa ti fa credere che con me sarà diverso?»

Calò il silenzio. Ancora una volta, a Nathan non mancavano le parole, ma il coraggio di
pronunciarle. Come spiegare qualcosa che neanche lui era certo di capire completamente? Come dirle
che in fondo ai suoi occhi gli era sembrato di vedere un barlume di speranza? Come poteva, a cuor
leggero, assegnarle un compito tanto gravoso?

Avevano entrambi finito di cenare e, di fronte al suo mutismo, Charlotte decise di alzarsi per
sparecchiare, sollevandolo dall'onere di rispondere. Nathan fece lo stesso e le loro mani si
incontrarono al centro del tavolo. Il ragazzo ritrasse la sua troppo in fretta e nel farlo colpì un
bicchiere, rovesciandolo.

Sentì le guance avvampare. Si offrì di pulire, ma ovviamente Charlotte non glielo permise. Mentre
lei asciugava l'acqua finita sulla tovaglia, facendogli notare come non le fosse mai piaciuta, poté
ammirare ancora una volta la pacata allegria dei suoi movimenti, così lontana dal frenetico
nervosismo in cui vivevano coloro che conosceva.

Qualche minuto dopo si diedero la buonanotte. Nathan osservò la donna allontanarsi silenziosamente
nella penombra del corridoio, i lunghi capelli rossi che ondeggiavano a un ritmo regolare. Gli
sarebbe mancata in quelle lunghissime ore che separavano la sera dalla mattina.

\plainbreak{1}

Charlotte scivolò nella vasca, sospirando mentre l'acqua bollente la avvolgeva lentamente. Nemmeno
un bagno caldo avrebbe potuto lavare via i pensieri che la tormentavano, ma la sensazione del vapore
che le si condensava sul seno e sul viso era una piacevole distrazione da quel turbine di
consapevolezze a cui tentava di sfuggire.

Quando, quasi dieci anni prima, aveva deciso di andarsene di casa, i rapporti con suo padre non si
erano interrotti di colpo; era stato un processo graduale e sempre meno doloroso. Per i primi tempi
si erano telefonati, parlando di Ebensburg, delle rispettive vite, e talvolta perfino di sua madre.
Non discussero della loro lite, forse perché nessuno dei due ne capiva pienamente la causa né il
significato.

Con lo scorrere dei mesi, però, quelle conversazioni si erano fatte più banali e sporadiche, finché
non erano cessate del tutto. Erano passati cinque anni dall'ultima volta che avevano avuto un
contatto di qualunque tipo. Ogni tanto la donna riceveva notizie di suo padre tramite qualche
conoscente, ma si limitava ad accoglierle con una freddezza che aveva smesso di stupirla molto
prima, quando si era convinta che il tempo riuscisse a guarire tutto.

Nicholas era ormai una presenza marginale nella sua vita, un satellite in orbita a debita distanza.
Non pensava a lui da così tanto che persino il suo volto era difficile da ricordare, e insieme a suo
padre era caduta nell'oblio anche la sofferenza che le aveva causato.

Ma quando Nathan era venuto da lei e, nonostante i suoi sforzi per nasconderlo, Charlotte era
riuscita a vedere nei suoi occhi lo stesso senso di abbandono e la stessa rabbia che aveva provato
alla sua età, le era sembrato all'improvviso di non essere mai riuscita a superare nulla, di non
aver fatto un solo passo dalla soglia della casa paterna. Stava riconsiderando, ora, tutte le scelte
che aveva fatto negli ultimi anni, scoprendo con orrore di essere stata avventata e capricciosa. Si
era trovata a chiedersi dove sarebbe stata se non avesse pronunciato quell'unica frase. Le sembrava
di essere tornata al punto di partenza, e questo l'aveva gettata nel totale sconforto.

Senza che ne provasse realmente alcun desiderio, immerse una mano nell'acqua tiepida e la posò tra
le gambe, lottando per resistere al torpore iniziale. Chiuse gli occhi, cercando di non pensare a
nulla in particolare, ma più si impegnava in quell'esercizio e più le immagini si sovrapponevano,
fastidiose e insistenti. Sprofondò ancora di più nella vasca e la sua mano spinse sul sesso con
maggior decisione.

Dopo diversi minuti inarcò la schiena, offrendo il proprio seno a un immaginario amante. Abbastanza
lucida da rendersi conto della presenza di Nathan, soffocò un gemito mentre l'orgasmo attraversava
il suo corpo e le permetteva, finalmente, di affogare nel piacere tutti i pensieri.

Si beò di quell'estasi ancora per qualche istante, le labbra schiuse e il respiro tremante, tutto il
suo corpo scosso dai fremiti, finché non ebbe freddo e si accorse di avere il collo indolenzito per
lo sforzo. Uscì dalla vasca e indossò un accappatoio nero. Lasciò che l'acqua le si asciugasse
addosso, quindi si infilò in una vestaglia di seta.

Passando davanti alla stanza di Nathan esitò, ricordandosi all'improvviso di aver solo
temporaneamente allontanato le preoccupazioni; sapeva che, non appena avesse guardato nuovamente il
suo viso, tutto le sarebbe riaffiorato alla mente. Nonostante il suo timore fu tentata di entrare.
Sfiorò la maniglia ma, per qualche motivo, il contatto con il metallo freddo la scoraggiò.

Proseguì verso la sua stanza, chiuse la porta dietro di sé e si lasciò cadere sul letto. Tutte le
idee che avevano preso forma nella sua testa durante quel pomeriggio divennero via via più nebulose,
finché non furono una massa indistinta, un groviglio senza capo né coda.
